% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[a4paper,9pt]{extarticle}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{trimclip,adjustbox}
\newcommand{\RN}[1]{%
  \textup{\uppercase\expandafter{\romannumeral#1}}%
}
\newcommand\examname{Писмен изпит по логическо програмиране}
\newcommand\examdate{септември 2020~г.}
\newcommand\setsize{\footnotesize}%\normalsize,\small,\footnotesize
%\usepackage{mdsymbol}
\renewcommand{\land}{\&}
\newcommand{\formeq}{\circeq}
\newcommand{\warning}{{\underline{\bf{ Да няма лист, на който е
    писано по повече от една задача!}}}}
 \newcommand{\warningProlog}{{\underline{\bf{ За всеки дефиниран предикат да се запише дали се}}\\{\underline{\bf{ {използва като генератор или разпознавател.}}}}}}

\newcommand\wish{\textit{Пожелаваме ви приятна и успешна работа!}}
\newcommand{\Perp}{\rotatebox[origin=c]{90}{$\models$}}

\newcommand\varianta{

\warning 
\\

\warningProlog

  \begin{problem}
\emph{Представяне} на кореново дърво $T$ ще наричаме всяка двойка от $(V,E)$, където $V$ е списък от върховете
на $T$, а $E$ е списък от точно онези двойки $(u,v)$, за които $u$ е баща на $v$ в $T$.

За кореново дърво $T=(V,E)$ ще казваме, че \emph{балансирано}, ако височината му не надвишава $2\log_2|V|$.

Да се дефинира на пролог предикат $balanced(T)$, който по представяне на кореново дърво проверява дали то е балансирано.
  \end{problem}

\begin{problem}Крали Марко бяга от ламята Спаска. Бягайки на надморска височина $N$ единици, стига до ръба на огромна пропаст, в която стърчат дървени кулички с различни надморски височини подредени в редичка плътно една след друга стигаща до другия край на пропастта. До него има ръчка, която при всяко дърпане преподрежда куличките в нова редичка. Въздухът е силно разреден и трябва да се действа бързо! \\
\indent За улеснение нека си представим редицата от куличките като списък, чиито елементи са списъци от крайни вложения на празния списък \\( \texttt{[[[[[]]]], [[]], [[[[[[]]]]]]]} $\longrightarrow$ списък с началните разположения на кулички с надморски височини с 3, 1 и 5 единици).\\
\indent Той може да скача и пропада на височина максимум 3 единици.\\
\indent Да се дефинира предикат $runOrDie(Towers, N, L)$, който по дадено представяне на редица от кулички $Towers$ и първоначална надморска височина $N$ генерира в $L$ чрез преудовлетворяване всички последователности на куличките, така че Крали Марко да може да стигне от единия край на пропастта до другия и да се спаси от ламята Спаска.  
  \end{problem}
  
  \wish
}

\newcommand\variantb{
\warning
\\

\warningProlog
  \begin{problem}
\emph{Представяне} на кореново дърво $T$ ще наричаме всяка двойка от $(V,E)$, където $V$ е списък от върховете
на $T$, а $E$ е списък от точно онези двойки $(u,v)$, за които $u$ е баща на $v$ в $T$.

За кореново дърво $T=(V,E)$ ще казваме, че е \emph{дълбоко}, ако минималната дълбочина на листо в $T$ е поне $\frac{\log_2|V|}{2}$.

Да се дефинира на пролог предикат $deep(T)$, който по представяне на кореново дърво проверява дали то е дълбоко.
  \end{problem}

\begin{problem}

Супер Марио е подложен на поредното предизвикателство. Той се намира на надморска височина $N$ единици и пред него е зейнала огромна пропаст, в която стърчат метални кулички с различни надморски височини, подредени в редичка плътно една след друга стигаща до другия край на пропастта. До него има ръчка, която при всяко дърпане преподрежда куличките в нова редичка. \\
\indent За улеснение нека си представим редицата от куличките като списък, чиито елементи са списъци от крайни вложения на празния списък \\( \texttt{[[[[[]]]], [[]], [[[[[[]]]]]]]} $\longrightarrow$ списък с началните разположения на кулички с надморски височини с 3, 1 и 5 единици).\\
\indent Той може да скача и пропада на височина максимум 2 единици.\\
\indent Да се дефинира предикат $futureBride(Towers, N, L)$, който по дадено представяне на редица от кулички $Towers$ и първоначална надморска височина $N$ генерира в $L$ чрез преудовлетворяване всички последователности на куличките, така че Супер Марио да може да стигне от единия край на пропастта до другия и да спаси принцесата от чудовището.

  \end{problem} 
  

  \wish
}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}                
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multirow}
\usepackage{alltt}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{problem}{Зад.}

\setlength{\textwidth}{210mm} 
\setlength{\textheight}{297mm} 
\setlength{\topmargin}{0mm} 
\setlength{\voffset}{-1in} 
\setlength{\hoffset}{-1in}
\setlength{\headheight}{0mm}
\setlength{\headsep}{0mm}
\parindent 0.5cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm

\newcommand{\Nat}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Int}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Real}{\mathbb{R}}

\newcommand{\ExamHeader}[2]{
  {%
    \footnotesize%
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
      \hline
      вариант & факултетен номер & група & курс & специалност \\
      \hline
      \multirow{2}{*}{\bf\large #1} & & & &\multirow{2}{*}{\bf\large #2} \\
      & & & & \\
      \hline
      \multirow{2}{*}{Име:} & \multicolumn{4}{|c|}{}\\
    & \multicolumn{4}{|c|}{}\\
      \hline
    \end{tabular}
  }
  \centerline{\examname}
  \centerline{\examdate}
}



\newcommand\twominipages[1]{
  \noindent\hfill
  \begin{minipage}[t]{82mm}
    \ExamHeader{П.\RN{1}.1}{#1}
    \setcounter{problem}{0}
    
    \varianta
  \end{minipage}
  \hfill\vrule\hfill
  \begin{minipage}[t]{82mm}
    \ExamHeader{П.\RN{1}.2}{#1}
    \setcounter{problem}{0}

    \variantb
  \end{minipage}
  \hspace*{\fill}
}


\begin{document}\thispagestyle{empty} \setsize

\vspace*{10mm}
\twominipages{}

\vspace*{10mm}\hrulefill\vfill
\twominipages{}

\vspace*{10mm}\hrulefill\vfill
\twominipages{}

\vfill
\vspace*{10mm}

\end{document}
